% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{复合函数求导法则}
\begin{document}

\begin{frame}{二元函数的复合}
  \onslide<+->
  二元函数由于定义域和值域所在的集合不同，从而有两种复合的形式。

  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \fill[gray!30] (-3,0) circle(0.6);
    \draw[vector] (-4,0) -- +(2,0) node[below] {$u$};
    \draw[vector] (-3,-1)-- +(0,2) node[right] {$v$};
    \fill[gray!50] (0,0) circle (0.8);
    \draw[vector,c1] (-2.7,-0.3) to[out=-60,in=-120]  node[midway,above]{$g$} (0.5,0);
    \draw[vector,c2] (-2.7,0.3)  to[out=60]  node[midway,below]{$h$}  (0,0.5);
    \draw[vector,c1] (-1,0) -- +(2,0) node[below]{$x$};
    \draw[vector,c2] (0,-1) -- +(0,2) node[right]{$y$};
    \draw[vector] (0.3,0.3) to[out=60,in=120] node[midway,below]{$f$} (2.5,0);
    \draw[vector] (2,0) -- +(2,0) node[below]{$z$};
    \draw[vector] (5,0) -- +(2,0) node[below]{$w$};
    \draw[vector] (3.5,0) to[out=60] node[midway,below]{$p$} (6,0);
    \draw[very thick,c4](-4,-1.2) -- +(8,0) node[midway,below]{$f\big(g(u,v),h(u,v)\big)$};
    \draw[very thick,c4](-1, 1.2) -- +(8,0) node[midway,above]{$p\big(f(x,y)\big)$};
  \end{ctikzpicture}
  \vspace*{-1em}
   
  \onslide<+->
  定义二元函数 $f(x,y)=g(x)$ 或 $f(x,y)=g(y)$, 
  \onslide<+->
  不难证明 $f$ 和 $g$ 有相同的连续性、可导性和可微性。
  \onslide<+->
  从而二元函数的两种复合形式可归结为一种：$f\big(g(u,v),h(u,v)\big)$.
  
\end{frame}

\section{定理及其证明}
\subsection{定理}
\begin{frame}{复合函数的偏导数}
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[复合函数求导法则]
    设函数 $u=g(x,y)$, $v=h(x,y)$ 在点 $(a,b)$ 处可导（可微）, 
    \onslide<+->
    且函数 $z=f(u,v)$ 在点 $\big(g(a,b), h(a,b)\big)$ 处\alert{可微}， 
    \onslide<+->
    则函数  \[ z=f(g(x,y),h(x,y)) \] 在点 $(a,b)$ 处可导（可微）, 
    \onslide<+-> 
    且\alert{在对应点处}有: 
    \begin{align*}
        \pdx{z} &= \pdu{z}\pdx{u} + \pdv{z}\pdx{v}\\
        \pdy{z} &= \pdu{z}\pdy{u} + \pdv{z}\pdy{v}
    \end{align*}
  \end{theorem}
  \vspace*{-1ex}
  \onslide<+-> 一般地有：
  \vspace*{-1ex}
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 可微函数的复合还是可微函数。
    \item 若最内层函数可导且\alert{外层函数都可微}，则复合后也可导。
  \end{itemize}
\end{frame}

\def\S#1{\varepsilon_{#1}}
\subsection{定理证明}
\begin{frame}{可微部分的证明}\small
  \onslide<+->
  由 $u=g(x,y)$ 和 $v=h(x,y)$ 在点 $(a,b)$ 处可微知在此点处有:
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \iiu &= \pdx{u}\iix + \pdy{u}\iiy + \S1\iix + \S2\iiy\\
    \iiv &= \pdx{v}\iix + \pdy{v}\iiy + \S3\iix + \S4\iiy
  \end{align*}
  其中 $\S1$, $\S2$, $\S3$, $\S4$ 是 $(\iix,\iiy)\to(0,0)$ 时的无穷小。

  \onslide<+->
  又由 $z=f(u,v)$ 在点 $\big(g(a,b), h(a,b)\big)$ 处可微知在对应点处有
  \begin{align*}
  \iiz 
  &= \pdu{z}\iiu + \pdv{z}\iiv + \S5\iiu + \S6\iiv \\
  \onslide<+->{&= \bigg[\pdu{z}\pdx{u} + \pdv{z}\pdx{v}\bigg]\iix
                +\bigg[\pdu{z}\pdy{u} + \pdv{z}\pdy{v}\bigg]\iiy \\}
  \onslide<+->{&\quad 
                +\bigg[\S1\pdu{z} + \S3\pdv{z} + \S5\pdx{u} + \S5\cdot\S1 + \S6\pdx{v} + \S6\cdot\S3\bigg]\iix \tag{s1}\\}
  \onslide<+->{&\quad
                +\bigg[\S2\pdu{z} + \S4\pdv{z} + \S5\pdy{u} + \S5\cdot\S2 + \S6\pdy{v} + \S6\cdot\S4\bigg]\iiy \tag{s2}}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{可微部分的证明（续）}\small
  \onslide<+->
  其中 $\S5$, $\S6$ 是 $(\iiu,\iiv)\to(0,0)$ 时的无穷小。
  \onslide<+->
  由 $u$, $v$ 在点 $(a,b)$ 处可微可知 $\S5$, $\S6$ 也是 $(\iix,\iiy)\to(0,0)$ 时的无穷小。
  \onslide<+->
  从而 (s1) 和 (s2) 中的系数都是 $(\iix,\iiy)\to(0,0)$ 时的无穷小，
  \onslide<+->
  分别写为 $\S7$, $\S8$, 则有
  \begin{align*}
    \iiz 
    &= \bigg[\pdu{z}\pdx{u} + \pdv{z}\pdx{v}\bigg]\iix 
       + \bigg[\pdu{z}\pdy{u} + \pdv{z}\pdy{v}\bigg]\iiy \\
    &\quad + \S7\iix + \S8\iiy.
  \end{align*}
  \onslide<+->
  从而由微分的定义可知，$z=f(g(x,y),h(x,y))$ 在点 $(a,b)$ 处可微，且
  \[ 
    \dz 
    = \bigg[\pdu{z}\pdx{u} + \pdv{z}\pdx{v}\bigg]\dx 
    + \bigg[\pdu{z}\pdy{u} + \pdv{z}\pdy{v}\bigg]\dy 
  \]
  \onslide<+->
  再由偏导数与微分的关系即得
  \begin{align*}
    \pdx{z} &= \pdu{z}\pdx{u} + \pdv{z}\pdx{v}\\
    \pdy{z} &= \pdu{z}\pdy{u} + \pdv{z}\pdy{v}
  \end{align*}
\end{frame}

\section{复合函数求导举例}
\subsection{复合后为二元函数}
\begin{frame}{偏导数计算举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=\E^u\sin v$, $u=xy$, $v=x+y$, 求 $z_x$ 和 $z_y$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=解法一]
    \onslide<+->
    计算可得
    \begin{align*}
      z_u &= \E^u\sin v=\E^{xy}\sin(x+y)  &  u_x&=y  &  u_y&=x \\
      z_v &= \E^u\cos v=\E^{xy}\cos(x+y)  &  v_x&=x  &  v_y&=1
    \end{align*}
    \onslide<+->
    从而由复合函数的求导法则可得
    \begin{align*}
      z_x \onslide<+->{&=z_u u_x + z_v v_x \onslide<+->{= \E^{xy}\big(y\sin(x+y) + \cos(x+y)\big)\\}}
      \onslide<+->{z_y \onslide<+->{&=z_u u_y + z_v v_y \onslide<+->{= \E^{xy}\big(x\sin(x+y) + \cos(x+y)\big)}}}
    \end{align*}
  \end{solution}
  \vspace*{-1ex}
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=解法二]
    \onslide<+->
    由题可知 $z=\E^{xy}\sin(x+y)$, 从而
    \onslide<+->
    \begin{align*}
      z_x &=y\E^{xy}\sin(x+y) + \E^{xy}\cos(x+y) \\
      z_y &=x\E^{xy}\sin(x+y) + \E^{xy}\cos(x+y)
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{偏导数计算练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=u^2\ln v$, $u=\frac xy$, $v=3x-y$, 求 $\pdx{z}$, $\pdy{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    由复合函数的求导法则计算可得
    \onslide<+->
    \begin{align*}
      z_x &=z_u u_x + z_v v_x = \frac{2u\ln v}{y}     + \frac{3u^2}v \\
      z_y &=z_u u_y + z_v v_y = \frac{-2xu\ln v}{y^2} + \frac{-u^2}v
    \end{align*}
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  \begin{question}
  $z=\E^{ax}(u-v)$, $u=a\sin x + y$, $v=\cos x - y$, 求 $\pdx{z}$, $\pdy{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    由题可知 $z=\E^{ax}\big(a\sin x - \cos x + 2y\big)$, 从而
    \onslide<+->
    \begin{align*}
      z_x &= \E^{ax}\big((a^2+1)\sin x + 2ay\big) \\
      z_y &= 2\E^{ax}
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}


\subsection{抽象函数复合}
\begin{frame}{抽象复合函数求导举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=f(x,xy)$, 且已知 $f_1$ 和 $f_2$，求 $\pdx{z}$, $\pdy{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    计算可得
    \begin{align*}
      \pdx{z} 
      \onslide<+->{&= f_1(x,xy) \pdx(x) + f_2(x,xy) \pdx(xy) \\}
      \onslide<+->{&= f_1(x,xy) + yf_2(x,xy) \\}
      \onslide<+->{
        \pdy{z} 
        \onslide<+->{&= f_1(x,xy) \pdy(x) + f_2(x,xy) \pdy(xy) \\}
        \onslide<+->{&= xf_2(x,xy)}
      }
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{抽象复合函数求导举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $u=f(x^2+y^2)$, 验证 $x\pdy{u} = y\pdx{u}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    计算可得
    \begin{align*}
      \onslide<+->{\pdx{u} \onslide<+->{&= f'(x^2+y^2) \pdx(x^2+y^2) \onslide<+->{= 2x f'(x^2+y^2) \\}}}
      \onslide<+->{\pdy{u} \onslide<+->{&= f'(x^2+y^2) \pdy(x^2+y^2) \onslide<+->{= 2y f'(x^2+y^2) }}}
    \end{align*}
    \onslide<+->
    从而
    \[ x\pdy{u} \onslide<+->= 2xyf'(x^2+y^2) \onslide<+->= y\pdx{u}. \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{抽象复合函数求导举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=f(u,x,y)$, $u=x\E^y$, 求 $\pdxy{z}$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    由 $u=x\E^y$ 计算可知
    \begin{align*}
      \pdx{u} &= \E^y &
      \pdy{u} &= x\E^y 
    \end{align*}
    \onslide<+->
    再由复合函数的求导法则可得
    \onslide<+->
    \begin{align*}
      \pdy{z} \onslide<+->{&= f_1\pdy{u} + f_3 \onslide<+->{= x\E^yf_1 + f_3 }}
    \end{align*}
    \onslide<+-> 从而
    \begin{align*}
      \pdxy{z}
      \onslide<+->{&= \pdx\pdy{z} \\}
      \onslide<+->{&= \E^y f_1 + x\E^y\bigg(f_{11}\pdx{u} + f_{12}\bigg) + \bigg(f_{31}\pdx{u} + f_{32}\bigg) \\}
      \onslide<+->{&= \E^y f_1 + x\E^y(\E^y f_{11} + f_{12}) + (\E^y f_{31} + f_{32}) }
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}


\subsection{复合后为一元函数}
\begin{frame}{复合后为一元函数例子}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=\arctan(x-y^2)$, $x=3t$, $y=4t^2$， 求全导数 $\ddt{z}$.
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=方法一]
    由复合函数的求导法则可得
    \begin{align*}
      \ddx{z} 
      \onslide<+->{&= z_x x' + z_y y' \\}
      \onslide<+->{&= \frac{3}{1+(x-y^2)^2} + \frac{-16yt}{1+(x-y^2)^2} \\}
      \onslide<+->{&= \frac{3-16ty}{1+(x-y^2)^2}}
    \end{align*}
  \end{solution}
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=方法二]
    由题可知 $z=\arctan(3t-16t^4)$, 
    \onslide<+-> 从而
    \[\ddx{z} \onslide<+->= \frac{3-64t^3}{1+(3t-16t^4)^2} \]
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{复合后为一元函数练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=x^2+\sqrt{y}$, $y=\sin x$, 求全导数 $\ddx{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \[ \ddx{z} = 2x + \frac{\cos x}{2\sqrt{\sin x}} \]
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $z=x^y$, $y=x$, 求全导数 $\ddx{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \[ \ddx{z} = x^x(\ln x + 1) \]
  \end{solution}
\end{frame}



\section{微分的形式不变性}
\begin{frame}{微分的形式不变性}
  \onslide<+->
  设 $z=f(u,v)$, 如果 $u$ 和 $v$ 都是自变量, 则：
  \begin{equation}\label{eq:diff}
    \dz = \pdu{f}\du + \pdv{f}\dv.
  \end{equation}
  \onslide<+->
  如果 $u$ 和 $v$ 不是自变量, 如 $u=u(x,y)$, $v=v(x,y)$, 
  \onslide<+-> 则
  \begin{align*}
    \dz 
    &= \pdx{z}\dx + \pdy{z}\dy \\
    \onslide<+->{&= \left[\pdu{f}\pdx{u} + \pdv{f}\pdx{v}\right]\dx
                   + \left[\pdu{f}\pdy{u} + \pdv{f}\pdy{v}\right]\dy\\}
    \onslide<+->{&= \pdu{f}\left[\pdx{u}\dx + \pdy{u}\dy\right]
                   + \pdv{f}\left[\pdx{v}\dx + \pdy{v}\dy\right]\\}
    \onslide<+->{&= \pdu{f}\du + \pdv{f}\dv}
  \end{align*}

  \onslide<+->
  可见无论 $u$ 和 $v$ 是不是自变量, $z=f(u,v)$ 的微分都可由方程\eqref{eq:diff} 来确定，
  称此性质为\textbf{微分的形式不变性}。
\end{frame}


\begin{frame}{微分形式不变性的应用}
  \onslide<+->
  利用微分的形式不变性，求微分时自变量和因变量的计算方法是一样的。
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求函数 $r = \sqrt{x^2+y^2+z^2}$ 的全微分.
  \end{question}
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    由题目可知: \[ r^2 = x^2 + y^2 + z^2. \]
    \onslide<+->
    等式两端同时求微分可得 \[ 2r\dr = 2x\dx + 2y\dy + 2z\dz. \]
    \onslide<+->
    化简可得 \[ \dr = \frac1r\big(x\dx+y\dy+z\dz\big). \]
  \end{solution}
\end{frame}
\end{document}
